\documentclass[a4paper, 12pt]{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[french]{babel} 
\usepackage[top=35mm, bottom=35mm, left=25mm, right=25mm]{geometry}
\usepackage{geometry}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{multirow}  
\usepackage{subfigure}
\usepackage{verbatim}
\usepackage{url}
\usepackage{algorithm2e, algorithmic} 
\usepackage{amsmath,amsfonts,amssymb}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{microtype}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{minted}
\usepackage{framed}
\usepackage{tcolorbox}
\usepackage{etoolbox}
\BeforeBeginEnvironment{minted}{\begin{tcolorbox}[left=8mm]\begin{center}}
\AfterEndEnvironment{minted}{\end{center}\end{tcolorbox}}%
\usepackage{hyperref}
\hypersetup{
    colorlinks,
    citecolor=blue,
    filecolor=black,
    linkcolor=black,
    urlcolor=blue,
}
\hypersetup{
pdfpagemode={},
pdfstartview={XYZ 3000 3000 0.75}
pdfstartview={XYZ left top zoom}
}
\hypersetup{
pdftitle={Rapport de Graphes},
pdfsubject={Compte-rendu des séances de Travaux Pratiques},
pdfauthor={Lemerle Joris et LeGac Pierre},
pdfkeywords = {Graphes, Université de Limoges, Faculté des Sciences et Techniques}
}
\setcounter{secnumdepth}{3}
\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}
 \lhead{\leftmark}
 \rhead{}


\begin{document}
\input{./title.tex}

\newpage		
\tableofcontents
\addcontentsline{toc}{section}{Table des matières}

\clearpage
\section{Introduction}
L'objectif de ce projet était de réaliser et d'implémenter des graphes ainsi que certains algorithmes en lien avec les graphes vus en cours de Graphes avec Monsieur \textsc{Gaborit} \cite{CoursGaborit2016} : parcours en largeur, composante connexe, méthodes de prim, etc ...

A noter que la rédaction du rapport sur ce projet a dû être réalisé à l'aide de Latex en utilisant un template fourni par Monsieur \textsc{Deneuville}.

\clearpage 
\section{Implémentation d'un graphe}

\subsection{Chargement d'un graphe}
\paragraph{}
Lorsque l'on lance le programme celui-ci charge un fichier (datas.csv) dans lequel est défini le graphe de la manière suivante :

La première ligne indique le nombre de sommets que composent le graphe.

La deuxième ligne indique si le graphe est orientée (1) ou non orientée (0).

\paragraph{}
Ensuite pour chaque arc du graphe on ajoute une ligne suivant le modèle suivant :

sommetdepart;sommetarrive;coût

Par exemple si on souhaite ajouter un arc partant du sommet 0, allant jusqu'au sommet 1 et ayant un coût de 3 on ajoute ceci :

0;1;3

Pour importer un graphe il faut tout d'abord créer un objet Importer et utiliser la méthode :

\begin{minted}{c++}
Graphe Importer::import_graphe(string url);
\end{minted}


Ainsi dans l'objet Graphe on stocke :
\begin{itemize}
    \item une matrice d'entier représentant la matrice d'adjacence à l'aide d'un vector<vector<int> >
    \item un booleen oriented permettant de savoir si le graphe est orientée ou non
    \item une matrice contenant des entier représentant le coût d'un arc à l'aide d'un map<pair<int, int>, int>
\end{itemize}


\subsection{Sauvegarde d'un graphe}

Le graphe est sauvegardé dans un fichier à l'aide de la fonction suivante :

\begin{minted}{c++}
void Importer::export_graphe(string url, Graphe g);
\end{minted}

Une fois le graphe sauvegardé dans un fichier on peut utiliser le fichier pour charger un graphe.

\clearpage
\subsection{Parcours en profondeur}

Le parcours en profondeur consiste à trouver les différents successeurs d'un sommet en parcourant pour chaque successeur de ce sommet tous ces successeurs de la même manière. L'algorithme se termine lorsque tout les successeurs ont déjà été parcourus au moins une fois.

Pour réaliser le parcours en profondeur nous utilisons une méthode récursive.

\paragraph{}
\begin{algorithm}[H]
    \KwData{sommet, marques}
    \KwResult{les différents successeurs du premier sommet passé en paramètre}
    Traitement\;
    ajout(marques, sommet)\;
    \For{s $\leftarrow$ liste de sommets}{
        \If{s est un successeur de sommet et qu'il n'a pas été marqué}{
            parcoursprofondeur(s, marques)\;
        }
    }
    \Return marques\;
    \caption{Parcours en Profondeur}
\end{algorithm}

\subsection{Parcours en largeur}

Le parcours en largeur consiste à trouver les différents successeurs d'un sommet en ajoutant tout les successeurs d'un sommet et en parcourant cette liste en ajoutant tous ces voisins.

\paragraph{}
\begin{algorithm}[H]
    \KwData{sommet}
    \KwResult{la liste des successeurs du sommet passé en paramètre}
    Traitement\;
    success $\leftarrow$ liste\;
    file $\leftarrow$ sommet\;
    \While{file n'est pas vide}{
        defiler(file, som)\;
        \If{som n'est pas dans success}{
            ajouter(success, som)\;
            \For{s $\leftarrow$ successeurs de som}{
                filer(file, s)\;
            }
        }
    }
    \Return success\;
    \caption{Algorithme du parcours en largeur}
\end{algorithm}

\subsection{Composante Connexe}

Un graphe connexe signifie que tous les points du graphe sont liés entre eux par des chemins, dans le cas d'un graphe non orienté. Dans le cas d'un graphe orienté, on dit qu'un graphe est fortement connexe si tous les points u et v du graphe sont liés tel qu'il existe une arête allant de u vers v et inversement. On sait donc que des points appartenant à une composante connexe auront les mêmes valeurs dans leur colonne dans une matrice d'adjacence puissance M, M tel que matrice^{M} = matrice^{M+1}.

Dans le cas de graphes orientés et de graphes non orientés, il peut exister plusieurs composantes connexes ce qui implique qu'il ne peut exister dans ce cas là une composante comportant tous les points du graphe.

Afin de déterminer les composantes connexes fortement connexes, il faut appliquer le même algorithme.

\paragraph{}
\begin{algorithm}[H]
    \KwResult{liste des composantes connexes et de leurs sommets}
    Initialisation\;
    matriceM $\leftarrow$ matrice puissance de la matrice d'adjacence jusqu'a ce que matriceM = matriceM+1\;
    composantes $\leftarrow$ liste des groupes de points formant les composantes\;
    structures $\leftarrow$ liste des colonnes/chemins des composantes\;
    Traitement\;
    \For{chaque sommet s de la matrice}{
        struct $\leftarrow$ colonne de la matrice pour le sommet s\;
        \eIf{struct n'apparaît pas dans structures}
        {
            ajoute(structures, struct)\;
            ajoute(composantes, (s))\;
        }
        {
            on ajoute le sommet s dans son groupe de composantes\;
        }
    }
    \caption{Algorithme du calcul de la composante connexe}
\end{algorithm}

\clearpage 
\section{Algorithmes}
\subsection{Prim}

\paragraph{Objectif de l'algorithme :}

L'algorithme de Prim permet de construire un arbre couvrant minimal.

\paragraph{Description de l'algorithme :}

Pour utiliser cet algorithme au sein du programme il faut utiliser la méthode suivante présente dans l'objet Graphe :

\begin{minted}{c++}
void Graphe::prim(Graphe& g, int& sum_minimale);
\end{minted}

La fonction met à jour l'objet Graphe g et l'entier sum\_minimale passé en paramètres.

L'algorithme fonctionne de la manière suivante :

\input{./algoprim.tex}

\subsection{Kruskal}

\paragraph{Objectif de l'algorithme :}

L'algorithme de Kruskal permet de construire un arbre couvrant de poids minimum.

\paragraph{Description de l'algorithme :}

Pour utiliser l'algorithme il faut appeler la fonction suivante présente dans l'objet Graphe :

\begin{minted}{c++}
void Graphe::kruskal(Graphe& g, int& sum_minimale);
\end{minted}

La fonction met à jour l'objet Graphe g et l'entier sum\_minimale.

L'algorithme fonctionne de la manière suivante :

\input{./algokruskal.tex}

\subsection{Dijkstra}

\paragraph{Objectif de l'algorithme :}

L'algorithme de Dijkstra permet de calculer le plus court chemin entre deux sommets dans un graphe.

\paragraph{Description de l'algorithme :}

Pour utiliser l'algorithme il faut appeler la fonction suivante avec un objet Graphe :

\begin{minted}{c++}
int Graphe::dijkstra(int origine, int destination);
\end{minted}

La fonction retourne le coût du plus court chemin entre les deux sommets.

L'algorithme fonctionne de la manière suivante :

\input{./algodijkstra.tex}

\clearpage 
\bibliographystyle{plain}
\bibliography{bibliographie}
\addcontentsline{toc}{section}{Références}


\end{document}
